**太陽光度**，\(L_\bigodot\)，是天文學家習慣用於計量[恆星](../Page/恆星.md "wikilink")[光度](../Page/光度.md "wikilink")（輻射[光子的能力](../Page/光子.md "wikilink")）的單位。

它相當於[太陽的光度](../Page/太陽.md "wikilink")，其值為3.827 × 10<sup>26</sup>
[瓦特](../Page/瓦特.md "wikilink")，或是, 3.827 ×
10<sup>33</sup>[爾格](../Page/爾格.md "wikilink")/秒。如果把太阳辐射的中微子也当做电磁辐射的话，该值稍大一点，为3.939 瓦特
(等于4.382 kg/s 或 2.107 *M*<sub>☉</sub>/d)

## 計算太陽光度

計算太陽的光度只需要知道二個數值，從[天文年曆上可以查到這兩個數值](../Page/天文年曆.md "wikilink")（均換算成cgs單位制）。

  - [太陽常數](../Page/太陽常數.md "wikilink")：地球在距離太陽一天文單位上，於單位時間在單位面積上得到的能量。在習用的cgs制下是1.366×10<sup>6</sup>爾格/秒/平方公分，國際單位（IS，MKS制）下是1366瓦特/平方公尺。
  - 地日距離，也就是[天文單位](../Page/天文單位.md "wikilink")：1.49598E+13公分（1.49598E+11公尺）。

我們若假設太陽向外傳送的能量在每個方向上都是相等的，那就只要知道以太陽為中心，地日距離為半徑的球殼面積有多大，將太陽常數乘以這個數值就能得到太陽的[光度了](../Page/光度.md "wikilink")。

  - 球殼的面積是4×π×r<sup>2</sup>，所以這個球殼的面積是2.81229E+27平方公分（2.81229E+23平方公尺），
  - 再乘上太陽常數就可以得到太陽光度是3.84159E+33爾格/秒（3.84159E+26瓦特）。
      - 此為實際運算結果，在實務上使用的數值請見主文前之摘要。

同樣的也可以計算地球截面積的大小，得知太陽供應給地球的能量有多少。

  - 地球半徑：6,378,140公尺（6,378.14公里）
  - 地球的截面積 = π×地球半徑<sup>2</sup> = 1.27802E+14平方公尺（127,802,000平方公里）
  - 抵達地球的能量 = 太陽常數×地球截面積 = 1.74578×10<sup>24</sup>爾格/秒 =
    1.74578×10<sup>17</sup>瓦特

## 相關條目

  - [太陽常數](../Page/太陽常數.md "wikilink")
  - [太陽光](../Page/太陽光.md "wikilink")
  - [太陽風](../Page/太陽風.md "wikilink")
  - [輻照度](../Page/輻照度.md "wikilink")
  - [太陽週期表](../Page/太陽週期表.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [太陽系的形成與演化](../Page/太陽系的形成與演化.md "wikilink")
  - [太陽生命週期](../Page/太陽#生命週期.md "wikilink")
  - [恆星演化](../Page/恆星演化.md "wikilink")
  - [光度](../Page/光度.md "wikilink")

## 參考資料

  - 2006年天文年鑑 P.190 常用天文常數(台北市立天文科學教育館出版)

## 延伸閱讀

  -
  -
  -
  -
## 資料來源

  - [Solar
    Luminosity](http://www.universetoday.com/guide-to-space/the-sun/solar-luminosity/)
  - [LISIRD: LASP Interactive Solar Irradiance
    Datacenter](https://web.archive.org/web/20120511173325/http://lasp.colorado.edu/lisird/)
  - [Variation of Solar
    Luminosity](https://web.archive.org/web/20031113174453/http://web.sfc.keio.ac.jp/~masudako/edu/text/quatbook/variat/node4.html)

[Category:太阳](../Category/太阳.md "wikilink")
[Category:恒星天文學](../Category/恒星天文學.md "wikilink")
[Category:能量單位](../Category/能量單位.md "wikilink")